Vous pouvez partager un article en cliquant sur les icônes de partage en haut à droite de celui-ci. 
La reproduction totale ou partielle d’un article, sans l’autorisation écrite et préalable du Monde, est strictement interdite. 
La centaine d’incendies d’origine criminelle, selon les autorités, qui ravageaient vendredi le nord de l’Espagne, a été stabilisée samedi 1er avril, affirment les autorités.
Dans la région des Asturies, soixante et onze incendies étaient encore en cours samedi midi, contre plus de quatre-vingt-dix la veille. Mais la quasi-totalité des incendies sont « sous contrôle et stabilisés », a précisé, au cours d’un point de presse, Oscar Rodriguez, le responsable des services d’urgence de la région. Selon les autorités de cette communauté autonome située sur la façade atlantique nord de l’Espagne, les pompiers ont été aidés ces dernières heures par l’amélioration des conditions météorologiques, avec un vent moins fort et l’arrivée de légères pluies.
Dans la région voisine de Cantabrie, où trente-cinq incendies étaient recensés vendredi, « tous sont éteints », à l’exception de deux feux de forêt encore en cours mais « sous contrôle », a fait savoir le gouvernement régional sur Twitter.
Evacuations
Les feux de forêt, qui se sont multipliés de façon simultanée ces derniers jours, ont entraîné l’évacuation de près de quatre cents personnes et mobilisé un important dispositif de pompiers. Dans les Asturies, un total de 11 000 hectares a été affecté, d’après Oscar Rodriguez.
Selon les autorités, ces incendies ont été délibérément provoqués. Il y a eu « clairement une action coordonnée de terroristes environnementaux », qui aurait pu faire « des centaines de morts », a dénoncé samedi pendant le point de presse le président régional des Asturies, Adrian Barbon.
A Castellon, dans la région de Valence, un autre feu de forêt géant a mobilisé les pompiers ces derniers jours, avant d’être stabilisé vendredi. Selon le gouvernement régional, près de 4 700 hectares ont été brûlés.
Lire aussi : Article réservé à nos abonnés En Espagne, un premier grand incendie de l’année précoce, sur fond de sécheresse prolongée
En Espagne, confrontée à une longue sécheresse après trois années de précipitations inférieures à la moyenne, les autorités estiment que la saison des incendies, jusqu’alors limitée à l’été, court désormais du printemps à l’automne, une conséquence du changement climatique.
En 2022, une année noire pour les feux de forêt en Europe, l’Espagne a été le pays européen le plus touché, avec près de cinq cents incendies qui ont ravagé plus de 300 000 hectares, selon le système européen d’information sur les feux de forêt (Effis).